%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{20}{1}[Des générateurs]
  Pour chacun des espaces suivants, montrer que ce sont des espaces vectoriels et déterminer une famille génératrice.

\begin{multicols}{2}
  \begin{enumerate}
    \item $\{ (x,y)\in \R^2,\, x-y=0\}$.
    \item $\{ (x,y,z)\in \R^3,\, x+y-z=0\}$.
    \item $\left \{ (x,y,z)\in \R^3,\,  \systeme{x+y+2z=0,-x+3y+z=0} \right\}$.
    \item $\{ (2y+z, y-2x, z+x),\, (x,y,z)\in \R^3\}$.
    \item $\{ P\in \R[-3],\, P(1)=0\}$.
    \item $\{ (u_n)\in \R^{\N},\, \forall n\geq 3, u_n=0\}$.
  \end{enumerate}
\end{multicols}

\end{exoApp}

\begin{correction}
On va écrire chacun des ensembles comme un sous-espace vectoriel engendré, ce qui justifiera que c'est un espace vectoriel, et on aura une famille génératrice.
  \begin{enumerate}
\item Rapidement :
\begin{align*}
  E_1= \{(x,y)\in \R^2,\, x-y=0\} &= \{ (x,y)\in \R^2,\, x=y \} \\ 
                              &= \{ (x,x),\, x\in \R \} \\
                              &= \Vect( (1,1) )
\end{align*}
Ainsi, $E_1$ est un sous-espace vectoriel de $\R^2$, de famille génératrice $(1,1)$.
\item De même :
\begin{align*}
  \{ E_2 = \{ (x,y,z)\in \R^3,\, x+y-z=0\} &= \{ (x,y,z)\in \R^3,\, z=x+y \} \\
           &=  \{ (x,y,x+y),\, (x,y)\in \R^2 \}\\
           &= \{ x(1,0,1)+y(0,1,1),\, (x,y)\in \R^2\} = \Vect( (1,0,1), (0,1,1))
\end{align*}
$E_2$ est un sous-espace vectoriel de $\R^3$, de famille génératrice $((1,0,1), (0,1,1))$.
\item En résolvant :
\begin{align*}
  E_3=\left \{ (x,y,z)\in \R^3,\,  \systeme{x+y+2z=0,-x+3y+z=0} \right\} &= \left \{ (x,y,z)\in \R^3, \,\systeme*{x=-\frac{5}{4}z,y=-\frac{3}{4}z}, z\in \R \right \} \\
  &= \{ \left(-\frac{5}{4}z, -\frac{3}{4}z, z\right),\, z\in \R \} \\
  &= \Vect\left( \left( -\frac54, -\frac34, 1\right)\right) = \Vect\left( (-5, -3, 4)\right)
\end{align*}
Donc $E_3$ est un sous-espace vectoriel de $\R^3$, de famille génératrice $(-5, -3, 4)$.
\item On a :
\begin{align*}
  E_4=\{ (2y+z,y-2x,z+x),\, (x,y,z)\in \R^3\} &= \{ x(0,-2,1)+y(2,1,0)+z(1,0,1),\, (x,y,z)\in \R^3 \} \\
  &= \Vect\left( (0,-2,1), (2,1,0), (1,0,1) \right).
\end{align*}
$E_4$ est un sous-espace vectoriel de $\R^3$, de famille génératrice $((0,-2,1), (2,1,0), (1,0,1))$.
\item $P\in E_5=\{ P\in \R[-3],\, P(1)=0 \}$ si et seulement s'il existe $a,b,c,d$ des réels tels que $P(X)=aX^3+bX^2+cX+d$ avec $P(1)=0=a+b+c+d$. Ainsi :
\begin{align*}
  E_5 &= \{ aX^3+bX^2+cX+d,\, a+b+c+d=0 \}\\
    &= \{ aX^3+bX^2+cX+(-a-b-c),\, (a,b,c)\in \R^3 \} \\
    &= \{ a(X^3-1) + b(X^2-1) + c(X-1),\, (a,b,c)\in \R^3 \}.
\end{align*}
Ainsi, $E_5$ est un sous-espace vectoriel de $\R[-3]$, de famille génératrice $(X^3-1, X^2-1, X-1)$.

\textbf{Autre méthode} : $P(1)=0$ si et seulement si $P$ est factorisable par $X-1$. Ainsi $P\in E_5$ si et seulement s'il existe $a,b,c$ tels que $P(X)=(X-1)(aX^2+bX+c)$. Donc 
\begin{align*}
  E_5 &= \{ (X-1)(aX^2+bX+c),\, (a, b, c)\in \R^3 \}\\
  &= \{ a X^2(X-1)+bX(X-1)+c(X-1),\, (a,b,c)\in \R^3\} \\
  &= \Vect(X^2(X-1), X(X-1), X-1)
\end{align*}
On obtient une autre famille génératrice : $(X^2(X-1), X(X-1), X-1)$.
\item Une suite $u$ est élément de $E_6=\{ (u_n)\in \R^{\N},\, \forall n\geq 3,\, u_n=0\}$ si et seuleemnt si $u$ vérifie : \[ u_0=a\in \R, u_1=b\in \R, u_2=c\in \R, \forall n\ge q 3, u_n=0\]
soit 
\[ u = a(1,0,0,\hdots) + b (0, 1, 0,\hdots) + c (0,0,1,0,\hdots) \] 
En notant $e_1, e_2, e_3$ les suites définies respectivement par $e_1=(1, 0, \hdots)$, $e_2=(0,1,0,\hdots)$ et $e_3=(0,0,1,0,\hdots)$, on peut écrire \[ u = ae_1+be_2+ce_3. \] 
Ainsi,
\[ E_6 = \Vect(e_1, e_2, e_3) \] 
et $E_6$ est bien un sous-espace vectoriel de $\R^{\N}$, de famille génératrice $(e_1, e_2, e_3)$.
\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
